【採訪手記】倫敦六四研討會的「安全須知」

【採訪手記】倫敦六四研討會的「安全須知」

王丹（左）和王超華（中）應主講人邵江之邀，從美國到倫敦出席「天安門屠殺30周年」研討會。

4月18日，早春的倫敦乍暖還寒，環保團體「反抗滅絕」（Extinction Rebellion）的示威已經零星佔領了倫敦的幾個主要街區。距離其中一個佔領區牛津街圓形廣場不遠，就是英國威斯敏斯特大學，其民主研究中心正在舉行「天安門屠殺30周年：民主鬥爭在中國」的研討會。主講人邵江邀請了從美國專程而來的王丹和王超華。

威斯敏斯特大學社科院院長Dibyesh Anand教授開場便給聽眾提示了一則「安全須知」，他說此類涉及中國的研討會偶爾會出現「意外干擾」──畢竟中國大使館就在幾個街口外，自己曾經在會場遇到三次「火警」，其中兩次關於西藏。當時所有講者和聽眾都不得不中斷研討會，暫離會場。

相關新聞：他們曾說過……

研究「昂貴」 政治學也要去政治化

對於英國學者來說，中國無遠弗屆的大手，確實已經成為他們學術環境中的陰霾。Anand稱舉辦此次研討會是想傳達一個信息：「如果當一個國家出現對人民的屠殺，人民不會立刻獲得正義，但絕不意味着這場屠殺被遺忘，事件更需要被反思、被叩問。」然而在當下無論是英國還是美國、加拿大，對於事件的追問也面臨着大量壓力。很多中國專家雖然同情屠殺受害者，但是相關的研究仍然過於「昂貴」，他使用了expensive這個詞，包括經費資助、與中國機構的合作機會甚至個人學術發展等問題，這時研究者就需要留意自己的研究是否「冒犯」了中國。實際上在英國學界，無論是政治學研究還是其他相關研究，早已經都有一個紅線，就是研究不要過份「政治化」。然而荒謬的是：對於政治學研究來說，又如何去政治化呢？

對於這些學者來說，舉辦論壇的意義已非純學術層面：「沒有討論、行動，學術難以完整；而討論、行動也需要學術的研究與闡釋。面對壓力，我們要持續用行動與之對抗，就像正在在門外抗議的年輕人一樣。」Anand如是說道。

離開威斯敏斯特大學，王丹、王超華和邵江與記者互道珍重，便匆匆趕去接受另一個英媒的採訪。街道的另一側，倫敦警察已經將佔領者包圍，下午的陽光斜斜射在街道上，佔領者無論老少都頗為享受英國難得的陽光，警察們在佔領者頗有節奏感的live music中，將他們逐一抬上警車。

上一則
上一則
延續獨立思考火種 流亡學者誓翻黑歷史的牆

下一則
下一則
他們曾說過……

他們曾說過……
延續獨立思考火種流亡學者 誓翻黑歷史的牆